養和常滿 病人不時轉送公院 自願醫保產品今公布 醫生憂私院輪更久

養和常滿 病人不時轉送公院 自願醫保產品今公布 醫生憂私院輪更久

【明報專訊】醞釀11年的自願醫保將於下周一出台，食物及衛生局今日就此舉行啟動儀式，其後會公布獲批的自願醫保產品及其保費等詳情。當初政府預留4幅地發展私家醫院，配合自願醫保解決公私營失衡，現只有一間已落成。多名醫生指目前部分私家醫院已常滿，普通病牀使用率常逾九成的養和醫院，更因此不時轉送心臟病人至瑪麗醫院，一般在私院做腸癌手術的輪候時間更可達兩周，萬一醫保帶動私院需求，私院可能會更爆，大手術輪候可能更長。

食衛局回應，會密切留意自願醫保推出後的私營醫療服務需求，並同時支援個別私院的擴建或重建，現有數家機構表示有意發展新私院，或擴建現有私院，中大私家醫院明年落成後亦會有516張牀，並可再增90張牀。
本港12間私院的病牀量在過去10年升兩成，至去年有4657張牀，期間增建的港怡醫院有354張牀。在整體私院牀中，頭等數量升幅最高，達54%，至去年有455張牀；一般病牀只升近15%，至去年有3356張牀。（見表）
腸癌手術等兩周

多名私家醫生指出，除了港怡外，其他私院常滿。本身是外科專科醫生的自願醫保諮詢小組成員林哲玄舉例，目前即日入院通常要問兩、三間醫院才有位，小腸氣手術要排一周至10天，大型手術如腸癌則要等兩周。
泌尿外科專科醫生傅錦峯亦稱，在浸會或聖德肋撒醫院做前列腺手術約需要排7至10天，部分私院手術室較鬆動則毋須排期。爆滿的私院或提議病人轉用較貴的病房，傅提醒病人要留意保險是否有足夠保障。

另外，有私人執業的心臟科專科醫生稱，在私院施手術要配合醫院手術室時間、病牀或深切治療部和醫生時間，很多時無法即日做，養和和聖德肋撒有時要排3、4日，嘉諾撒、聖保祿也要排一、兩天。他指在私院「通波仔」也要等約兩、三日，不時有病人因心臟病發，或因胸口痛到私院門診求醫後，懷疑是急性心肌梗塞，卻因無病牀未能入院，要叫救護車轉送公院，這在經常「全院滿座」的養和醫院不時發生。
醫生喜集中病人方便照顧

不過，據食衛局資料，各私院在2017年的平均使用率僅58.5%，並未飽和。心臟科專科醫生黃品立解釋，醫生會將病人集中在一至兩間醫院，方便照顧，「我住在跑馬地，可行去養和，病人入ICU（深切治療部），每兩三小時要看一次，病人分散不同醫院，會照顧不來」。他又稱，聖德肋撒有1000張牀，有2000至3000名掛單醫生，「（該院）行政上盡可能不想1000人（同時）做手術，否則護士會好吃力」，因此與醫院熟絡的醫生會較易有牀，正如飲茶熟客較易有位，否則便要輪候。

神經外科專科醫生梁顯信指出，近年有新私院落成，為病人找私院手術室時段、病牀甚至深切治療部病牀已較容易，病人沒選定私院便不用等，如指定醫院要視乎情况輪候。病牀方面，梁顯信稱他所屬的香港港安醫院（司徒拔道），佔有率約70%至80%，雖然頭等和二等病房數目少較易爆滿，但標準病牀爆滿的機會小。
面對自願醫保分流公院病人至私院，多名醫生預計私院輪候時間會更長。當中林哲玄預計，該計劃出台初期主要是已購醫保者轉至自願醫保，部分投保人可能會因自願醫保的保障較佳而增加私營服務需求，屆時「私院會食唔落」，大症輪候時間會延長下去。

食衛局：日間中心減住院
林又稱，即使政府計劃以日間中心，配合可賠非住院檢查的自願醫保，減低住院需求，但未知其減幅可否抵消人口老化對私院需求的增長。黃品立亦稱日後私院病牀可能會更爆，最終要視乎自願醫保的吸引力。
食衛局昨回覆，衛生署的調查估計現有約500間日間醫療中心，相信其服務及自願醫保所提供保障，即日間手術（包括內窺鏡）和日間檢測（例如電腦斷層掃描、磁力共振掃描等），有助免卻不必要住院，同時減醫療費用。

養和：擴建目標病牀800張
養和回應，其普通病牀佔用率達九成以上，該院會因應病人情况及當時病牀使用率作入院安排，擴建目標是將牀位由約500張增至800張。

四月一日可以申請但係到今日都未有plan睇

是但啦
反正都係繼續cut 醫療 再dum錢落海

久極都無公院咁久啦

其實有咩分別同自己本身買緊嗰啲醫療保險
本身自己自願買緊千幾蚊

私院有權揀客
真奇難雜症會叫你去返公立
又如果好似燊哥咁包左一層邊個可以阻止佢

連保險佬都比公司叫唔好同客講plan,4月1先講得

保證受保
唔會因身體狀況改變就加保費

中過性病,精神病, 重症已經買唔到
唔知政府plan會唔會dq呢類人

賠償算法有點不一樣。

自願醫保個賠償金額是每年，一年後還原。
市面嘅醫保係per case 計

4月1日先出plan個日點會有人買

最後成班人供保險供半世人幾十萬射落海，以為有病可以用私院，最後都係俾人射返去公院

9成一開始d plan好似強積金咁食浸水先， 然後比人話先再減價。

希望大家大力宣傳叫人第一浸快d做價格檢討。

啱啱睇完PLAN. 可以話份嘢仲衰過之前既醫療保險